\begin{definition}
    Ряд Лорана это такая штука:
    $\sum_{n=-\infty}^{+\infty} c_n(z-z_0)^n$.
\end{definition}

\begin{definition}
    $\sum_{n=-\infty}^{-1} c_n(z-z_0)^n$~--- главная часть.
\end{definition}

\begin{definition}
    $\sum_{n=0}^{+\infty} c_n(z-z_0)^n$~--- правильная часть.
\end{definition}

Считаем, что ряд сходится если сходится и главная и правильная часть.

\begin{property}
    Существуют $r$ и $R$, такие что ряд сходится
    при $r < |z| < R$ и расходится вне этого кольца.
\end{property}

\begin{proof}
    $R$~--- радиус сходимости правильной части,
    $1/r$~--- радиус сходимости главной части если сделать
    замену $1/z$.
\end{proof}

\begin{property}
    Если $r < r_1 < R_1 < R$,
    то сходимость равномерная при $r_1 < |z| < R_1$.
\end{property}

\begin{property}
    В кольце сходимости можно почленно дифференцировать
    и почленно интегрировать.
\end{property}

\begin{theorem}
    Пусть $f$~--- голоморфная функция в кольце $r < |z| < R$
    и расскладывается в ряд Лорана: $f = \sum_n a_nz^n$.
    Тогда $a_n = \frac{1}{2\pi i}
    \int_{\rho\T}\frac{f(\zeta)}{\zeta^{n+1}} d\zeta$.
    при $r < \rho < R$.
\end{theorem}

\begin{proof}
    $f(\zeta) = \sum_n a_nz^n$, значит

    \[\int_{\rho\T} \frac{f(\zeta)}{\zeta^{n+1}} d\zeta =
    \sum_k a_k \int_{\rho\T} \frac{\zeta^k}{\zeta^{n+1}} d\zeta\]

    Считаем интеграл

    \[
        \int_{\rho\T} \zeta^m d\zeta = \int_0^{2\pi}
        \rho^m e^{i\varphi m}\rho e^{i\varphi} i d\varphi
        = \rho^{m+1} i \int_0^{2\pi } e^{i(m+1)\varphi} d\varphi
    \]

    При $m \ne -1$ получается $0$, иначе получается $2\pi i$.
\end{proof}

\begin{consequence}[неравенство Коши]

    $|a_n| \le \frac{M_\rho}{\rho^n}$
    где $M_\rho \coloneqq \max \left\{|f(z)| : |z| = \rho\right\}$.
    Верно и для отрицательных степеней,
    $r < \rho < R$.
\end{consequence}

\begin{theorem}[Лоран]

    $f$ голоморфна в кольце $r < |z| < R$,
    тогда $f$ в этом кольце расскладывается в ряд Лорана.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Берём $r_2, R_2$, так что $r < r_1 < r_2 < R_2 < R_1 < R$.
    По интегральной формуле Коши,

    \[
        f(z) = \frac{1}{2\pi i} \int_{R_1\T} \frac{f(\zeta)}
        {\zeta - z} d\zeta - \frac{1}{2\pi i}
        \int_{r_1\T} \frac{f(\zeta)}{\zeta - z}d\zeta
    \]

    При $|\zeta| = R_1$ и $|z| < R_2$:

    \[
        \frac{1}{\zeta - z} =
        \frac{1}{\zeta}\cdot \frac{1}{1-\frac{z}{\zeta}}
        = \sum_{n=0}^{+\infty} \frac{z^n}{\zeta^{n+1}}
    \]

    Такой ряд равномерно сходится, значит можно сделать так:

    \[
        \int_{R_1\T} \frac{f(\zeta)}{\zeta - z}d\zeta =
        \int_{R_1\T} f(\zeta) \sum_{n=0}^{+\infty}
        \frac{z^n}{\zeta^{n+1}}d\zeta =
        \sum_{n=0}^{+\infty} z^n
        \int_{R_1\T} f(\zeta) \frac{d\zeta}{\zeta^{n+1}}
        = \sum_{n=0}^{+\infty} a_nz^n
    \]

    При $|\zeta| = r_1$ и $|z| > r_2$:

    \[
        \frac{1}{\zeta - z} =
        -\frac{1}{\zeta}\cdot \frac{1}{1-\frac{\zeta}{z}}
        = -\sum_{n=0}^{+\infty} \frac{\zeta^n}{z^{n+1}}
    \]

    Подставим второй интеграл:

    \[
        \int_{r_1\T} \frac{f(\zeta)}{\zeta-z}d\zeta
        = -\int_{r_1\T} f(\zeta) \sum_{n=0}^{+\infty}
        \frac{\zeta^n}{z^{n+1}} d\zeta
        = -\sum_{n=0}^{+\infty} \frac{1}{z^{n+1}}
        \int_{r_1\T} f(\zeta)\zeta^n d\zeta
        = \sum_{n=-1}^{-\infty} a_nz^n
    \]
\end{proof}

\begin{theorem}
    $f$ голоморфна в кольце $r < |z| < R$,
    тогда $\exists f_1 \in H(R\D)$,
    $\exists f_2 \in H(\C \setminus r\overline{\D})$,
    такие что $f = f_1 + f_2$.
    Если $\lim_{z\to \infty} f_2(z) = 0$,
    то разложение единственно.
\end{theorem}

\begin{proof}
    $f_1(z) \coloneqq \sum_{n=0}^{+\infty} a_nz^n$,
    $f_2(z) \coloneqq \sum_{n=-1}^{-\infty} a_nz^n$.

    Единственность:
    пусть $f = f_1 + f_2 = g_1 + g_2$.

    Возьмём функцию $g$:

    \[
        g = \begin{cases}
            g_1 - f_1 & \text{ в } R\D \\
            f_2 - g_2 & \text{ в } \C \setminus r\overline{\D} \\
        \end{cases}
    \]

    $g \in H(\C)$ (аналитическое продолжение с $R\D$).
    $\lim_{z\to\infty} g(z) =
    \lim f_2(z) - \lim g_2(z) = 0$, значит $g$
    ограниченна, значит $g \equiv \mathrm{const} = 0$.
\end{proof}

\begin{definition}
    $z_0$~--- изолированная особая точка,
    если $f$ голоморфна в кольце $0 < |z-z_0| < R$
    для некоторого $R$.
\end{definition}

\begin{definition}
    $z_0$~--- устранимая особая точка, если
    $\lim_{z\to z_0} f(z)$ существует и конечен.
\end{definition}

\begin{example}
    $z_0 = 0$ для функций $\frac{\sin z}{z}$ и
    $\frac{1-e^z}{z}$.
\end{example}

\begin{definition}
    $z_0$~--- полюс, если
    $\lim_{z\to z_0} f(z) = \infty$.
\end{definition}

\begin{example}
    $z_0 = \pi k$ для функции $\frac{1}{\sin z}$.
\end{example}

\begin{definition}
    $z_0$~--- существенная особая точка, если
    $\lim_{z\to z_0} f(z)$ не существует.
\end{definition}

\begin{example}
    $z_0 = 0$ для функции $e^{1/z}$.
\end{example}

\begin{theorem}[характеристика устранимых особых точек]

    $f$ голоморфна при $0 < |z-z_0| < R$. Тогда
    следующие условия равносильны:

    \begin{enumerate}
        \item $z_0$~--- устранимая особая точка
        \item $f$ ограничена в окрестности $z_0$
        \item существует $g \in H(|z-z_0|<R)$ и совпадающая с
        $f$ в $0 < |z-z_0| < R$
        \item В главной части ряда Лорана нет ненулевых коэффициентов
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
    $4 \So 3$.
    $g(z) \coloneqq \sum_{n=0}^{+\infty} a_n(z-z_0)^n$ (правильная
    часть ряда Лорана).

    $3 \So 1$. У $g$ есть предел, значит и у $f$ есть.

    $1 \So 2$. Если у функции есть предел, то она ограничена локально

    $2 \So 4$.
    $f(z) = \sum_{n=-\infty}^{+\infty} a_nz^n$.
    $|a_n| \le \frac{M_r}{r^n} \le M \cdot r^{-n}$.
    Устремим $r \to 0$, оценка стремится к нулю.
\end{proof}

\begin{theorem}[характеристика полюсов]

    $f$ голоморфна при $0 < |z-z_0| < R$. Тогда
    следующие условия равносильны:

    \begin{enumerate}
        \item $z_0$~--- полюс
        \item существует $m \in \N$, $g \in H(|z-z_0|<R)$
        и $g(z_0) \ne 0$, т.ч. $f(z) = \frac{g(z)}{(z-z_0)^m}$.
        \item В главной части ряда Лорана конечное число
         ненулевых коэффициентов
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
    $2 \So 3$. Разложим $g$ в ряд, максимум $m$ ненулевых
    коэффициентов у $f$.

    $3 \So 1$.
    $f(z) = \sum_{n=-m}^{+\infty} a_n(z-z_0)^n$,
    $a_{-m} \ne 0$. Тогда
    $\lim f(z) = \lim \sum_{n=-m}^{0} a_n(z-z_0)^n
    = \infty$.

    $1 \So 2$. $\lim f(z) = \infty$.
    Возьмём такое $r$, что при $|z-z_0| < r$, $|f(z)| > 1$.
    Функция $h(z) = 1/f(z)$ голоморфна при $0 < |z-z_0| < r$.
    $\lim_{z\to z_0} h(z) = 0$. Значит $z_0$~--- устранимая
    особая точка для $h$. Положим $h(z_0) = 0$, тогда
    $h \in H(|z-z_0| < r)$ и $z_0$~--- ноль функции $h$.

    Тогда существует $m \in \N$, т.ч. $h(z) = g(z)(z-z_0)^m$,
    где $g(z_0) \ne 0$, значит $g(z) \ne 0$ во всех точках.
    $1/f(z) = h(z) = (z-z_0)^m g(z)$,
    тогда $f(z) = \frac{1/g(z)}{(z-z_0)^m}$, получили разложение
    в кольце $0 < |z-z_0| < r$.
\end{proof}

\begin{definition}
    Вот это $m$~--- это порядок полюса.
\end{definition}

\begin{observation}
    Следующие утверждение равносильны:

    \begin{enumerate}
        \item $z_0$~--- полис порядка $m$ для функции $f$
        \item $z_0$~--- ноль кратности $m$ для функции $1/f$
        \item $f(z) = \sum_{n=-m}^{+\infty} a_n(z-z_0)^n$ при $a_{-m} \ne 0$.
    \end{enumerate}
\end{observation}

\begin{definition}
    $f$~--- мероморфная в $\Om$ если
    существуют точки $a_1, \ldots, a_n \in \Om$,
    т.ч. $f \in H(\Om \setminus \left\{a_1, \ldots, a_n\right\})$
    и $a_1, \ldots, a_n$~--- полюсы $f$.
\end{definition}

\begin{properties}
    Пусть $f$ и $g$ мероморфные в $\Om$.
    Тогда $f \pm g$, $fg$, $f/g$ (при $g \not\equiv 0$)
    и $f'$~--- мероморфные.
\end{properties}

\begin{proof}
    Для суммы можно написать ряд Лорана, в главной части ненулевых конечное число.

    Для $fg$ и $f/g$ можно записать так:
    $f = \frac{\varphi}{(z-a)^m}$, $g = \frac{\psi}{(z-a)^l}$.
    $\frac{f}{g} = \frac{\varphi}{\psi} (z-a)^{l-m}$.

    Для $f'$ понятно: производная не портит голоморфность.
\end{proof}

\begin{theorem}[характеристика существенной особой точки]

    $f$ голоморфна при $0 < |z-z_0| < R$. Тогда
    следующие утверждения равносильны:

    \begin{enumerate}
        \item $z_0$~--- существенная особая точка
        \item в ряде Лорана бесконечное число ненулевых коэффициентов
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
    Очевидно из предыдущих характеристик.
\end{proof}

\begin{consequence}
    $e^{1/z} = \sum_{n=0}^{+\infty} \frac{1}{z^n} \frac{1}{n!}$.
\end{consequence}

\begin{theorem}[Пикар]

    $a$~--- существенная особая точка $f$.
    $\forall \ve > 0$, множество $f(0 < |z-a| < \ve)
    = \C$ или $\C$ без одной точки (без доказательства).
\end{theorem}

\begin{theorem}[Сохоцкий]

    $a$~--- существенная особая точка $f$,
    то $\Cl f(0 < |z-a| < \ve) = \C$ при всех $\ve > 0$.

    Более того, $\forall w \in \C$ или $w = \infty$
    найдётся $z_n \to a$, т.ч. $f(z_n) \to w$.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Случай $w = \infty$.
    От противного, пусть такой последовательности нет.
    Тогда $f$ ограничена в окрестности $a$,
    получается устранимая особая точка.

    Случай $w \in \C$.
    Если нет последовательности $z_n \to a$,
    т.ч. $f(z_n) = w$, то в некоторой окрестности
    точки $a$, $f(z) \ne w$. Тогда функция
    $g(z) = \frac{1}{f(z) - w}$ голоморфная в
    этой окрестности.
    Докажем, что точка $a$ должна быть существенной
    особой точкой для функции $g$.

    Если $a$~--- полюс, то $f(z) = w + \frac{1}{g(z)}
    \to w$, тогда $a$~--- устранимая особая точка $f$.

    Если $a$~--- устранимая особая точка, то
    $f(z) = w + \frac{1}{g(z)} \to w + \frac{1}{\lim g(z)}$.
    Если предел не ноль, то устранимая особая точка для $f$,
    иначе~--- полюс для $f$.

    Таким образом, $a$~--- существенная особая точка $g$,
    значит $\exists z_n$, т.ч. $g(z_n) \to \infty$,
    значит $f = w + 1/g \to w$.
\end{proof}

\begin{definition}
    $\lim_{z\to\infty} f(z) = A$
    если $\forall z_n \to \infty$, $f(z_n) \to A$.
\end{definition}

\begin{definition}
    Непрерывность функции в $\infty$.
    Функция в бесконечности совпадает со своим пределом.
\end{definition}

\begin{notation}
    $\CC = \C \cup \left\{\infty\right\}$.
\end{notation}

\begin{definition}
    Пусть $f$ голоморфная в окрестности $\infty$, тогда

    $\infty$~--- устранимая особая точка, если
    $\lim\limits_{z\to\infty} f(z) \in \C$.

    $\infty$~--- полюс, если
    $\lim\limits_{z\to\infty} f(z) = \infty$.

    $\infty$~--- существенная особая точка, если
    $\lim\limits_{z\to\infty} f(z)$ не существует.
\end{definition}

\begin{observation}
    $g(z) = f(1/z)$. Тогда $0$~--- полюс $g$
    $\EQ$ $\infty$~--- полюс $f$ и т.п.
\end{observation}

\begin{observation}
    Пусть $f$ голоморфная в окрестности $\infty$, тогда
    следующие утверждения равносильны:

    \begin{enumerate}
        \item $\infty$~--- устранимая особая точка $f$
        \item $f$ ограничена в окрестности $\infty$
        \item В правильной части ряда Лорана
        коэффициенты при положительных степенях нулевые
    \end{enumerate}
\end{observation}

\begin{observation}
    Пусть $f$ голоморфная в окрестности $\infty$, тогда
    следующие утверждения равносильны:

    \begin{enumerate}
        \item $\infty$~--- полюс $f$
        \item В правильной части ряда Лорана
        конечное число ненулевых коэффициентов
    \end{enumerate}
\end{observation}

\begin{observation}
    Пусть $f$ голоморфная в окрестности $\infty$, тогда
    следующие утверждения равносильны:

    \begin{enumerate}
        \item $\infty$~--- существенная особая точка $f$
        \item В правильной части ряда Лорана
        бесконечное число ненулевых коэффициентов
    \end{enumerate}
\end{observation}

\begin{definition}
    $f$ голоморфная в $\infty$ если там устранимая
    особая точка, то есть $f$ можно доопределить
    в $\infty$ до непрерывной функции.
\end{definition}

\begin{observation}
    $g(z) = f(1/z)$ доопределяется до голоморфной в нуле.
\end{observation}

\begin{theorem}[Лиувилль]

    $f \in H(\CC)$, то $f \equiv \mathrm{const}$.
\end{theorem}

\begin{proof}
    $f$ ограничена в $|z| > R$ (окрестность $\infty$),
    $f$ ограничена в $|z| \le R$, так как непрерывна.
    Значит $f \equiv \mathrm{const}$.
\end{proof}

\begin{definition}
    Сфера Римана.
    Проецируем сферу радиуса $2$ с центром в $0$
    на плоскость: из северного полюса $(1, 0, 0)$
    проводим прямую, точку пересечения со сферой переводим
    в точку пересечения с плоскостью $x = 0$. Северный полюс
    переводим в бесконечность.
    Получается стереографическая проекция.
\end{definition}

\begin{theorem}
    При стереографической проекции точке $z = x + iy$
    соответствует точка

    \[
        \begin{aligned}[t]
            u = \frac{x}{1+|z|^2} & \ \ % forgive me
            v = \frac{y}{1+|z|^2} &
            w = \frac{|z|^2}{1+|z|^2}
        \end{aligned}
    \]

    Обратное соотвествие:

    \[
        \begin{aligned}[t]
            x = \frac{u}{1-w} & \ \ % forgive me once more
            y = \frac{v}{1-w}
        \end{aligned}
    \]
\end{theorem}

\begin{proof}
    Задаём прямую параметрически: $u = tx$, $v = ty$, $w = 1 - t$.
    Уравнение сферы: $u^2+v^2+w^2 = w$.
    Подставляем, всё получается.
\end{proof}

\begin{consequence}
    Расстояние между образами точек $z$ и $\widetilde z$
    на сфере:

    \[
        \frac{|z-\widetilde z|}{\sqrt{1+|z|^2}\sqrt{1+|\widetilde z|^2}}
    \]

    Расстояние между образами точек $z$ и $\infty$:

    \[
        \frac{1}{\sqrt{1+|z|^2}}
    \]
\end{consequence}

\begin{proof}
    Ну надо противные формулы написать.
\end{proof}

\begin{consequence}
    Сходимости в $\CC$ и на сфере Римана эквивалентны.
\end{consequence}

\begin{proof}
    Посмотрим на формулы для расстояния.
    Они ведут себя так как надо.
\end{proof}

\begin{consequence}
    $\CC$~--- компакт.
\end{consequence}

\begin{proof}
    С точки зрения сходимости это сфера.
\end{proof}
